<疊字名發音> 以馮盈盈/葉翠翠為例，點解會讀"盈影"，但"翠翠"同音?

發音原則係點構成?

睇下隻字翹唔翹口

郭富城醒

eg. 琳琳/玲玲都係喎 真係有分別

因為如果翠翠唔同音 再高音啲好易走音

學好d廣東話啦
兩個沉音 第二個字就要變拉高音 eg)第四音變2音
Eg)唔老黎
個黎係第四音 但讀唔老黎 個黎變左第二音

關唔關聲調事？

平聲疊字會變調，所以盈變翠唔變

普通話同上

70年代好似有兩姊妹藝名叫森森 班班 都係同音

廣東話有平聲仄聲之分

高質

咁點解 搓老泥 就唔洗變調

平聲字通常會咁

又例如男老師個姓係平聲字
都會俾人扭咗個音
黃sir=枉sir
陳sir=診sir

咪係 唔通讀「翠吹」咩

最尾嗰個盈唔讀第二聲嘅話，三個字都會係第四聲會好倔

阿診 老枉

熊貓盈盈樂樂，d人都係讀「型型」

咁平聲字會扭成個乜音又有冇規定?

高升變調

因為全部都係第一聲

你又岩喎
咁即係點?

要搵ben sir

其實升調唔只疊字

不過疊字變調原因真係純粹講順耳

非疊字變調升調仲有好多
沙嗲牛-》沙嗲嘔
陳sir-》診sir
黃sir-》枉sir

但是如果我唔識第幾聲第幾聲 都好似有套不言而喻的機制令到我地自動波處理? 同時又每個人都係咁處理?

都未計入聲都有變調

盈盈，琳琳，玲玲都係第4聲最低音

通常變調嘅係第4聲
eg 明明，玻璃個璃字，耳環個環字
上面黃，陳，都係第4聲

另外第5聲都係偏低音，都有機會變調
eg 眼鏡個鏡字，港女個女字

咁咪靠聽得多囉
如果你無出街無返學無睇電視無接觸過其他人講廣東話咁你就真係學唔識

又係bor...推多次...有冇巴絲試答?

因為「老」字係第五聲
唔係平聲 後面個字唔洗變調

睇完上面巴打解釋 懷疑緊自己係咪真係識廣東話

高圓丸

我都係 仲覺得好混亂

我地學係直接記個音 啲外國人係咪真係照9聲去記所以話廣東話難學

but...
盈盈樂樂又唔讀「盈影樂樂」??

翠取好似唔太高音吖

如果有一套約定俗成的規則 我地應該叫嗰隻熊貓做"盈影"喎

另外 肥佬"黎"的發音 又好似得音冇字(定係我唔識寫)?

我覺得關新聞事
因為我記得一開始都係叫「盈影」
不過報新聞既時候 要字正腔圓 所以讀返原本個音
而D人聽慣左呢個音 以後提呢兩隻野就講返本音

名入面特別係陽平聲，多數會變調以令好聽d
例如陳sir 會讀"診sir"咁，原因可能只係單純平聲太沉唔好聽。

真係唔講都唔覺, 用慣左就覺得呢啲嘢係理所當然, 幾時用唔同聲調唔同音..... 真係諗都唔會去諗......

再一次證明廣東話 幾咁高質

葉翠吹

因為係第二個

升左啲音都未必有個字寫到 可以只得個音咩?

補充：其實好似作詩的平仄咁
作名多數都要避開"三平", 即係三個字都係平聲(包埋陽平陰平混合)
你讀起個名好響(順口) 可能就係天生語感知道佢有平仄頓挫。

馮盈盈如果唔變調，三平仲要陽平，好難聽。
葉翠翠 三仄 讀起有d急，唔好聽但都算有d調值升降 叫好聽d。

平仄呀懵撚

除左上面有巴打講 低音要變調 我覺得2個字 同3個字 都有差別

廣東話變調無規律㗎（歸納唔到），e.g.
媽媽 ma4ma1 vs 嫲嫲 ma4ma4
爸爸 ba4ba1 媽媽ma4ma1 變做 阿爸 aa3 ba4 阿媽 aa3 maa1

唔似煲冬瓜有「三聲變調」、「一不變調」

全部都係4聲轉2

我覺得係因為安安佳佳都係疊聲，所以變咗盈盈樂樂都用咗疊聲
又或者因為每次都係盈盈樂樂一齊讀出嚟，所以盈盈樂樂就用咗4466。
但係如果轉咗次序做樂樂盈影啱平仄多啲
或者中間分隔都可以用盈影同樂樂
真係解釋唔到

點解中學中文堂教之乎者也都唔教廣東話
睇完解釋都唔明

外國人心諗

可以由你上面講嗰堆嘢推論到廣東話高質
連登邏輯都真係好高質

因為個盈字唔係成個詞語嘅最後一個字所以唔需要拉上高音？

每個語言都有特例架啦,英文都有好多要死記的讀音變化同語法啦,沒有誰比誰高尚

係你冇去了解自己母語
並唔係乜嘢不言而喻自動波

我有讀喎

第4聲變調？

盈盈自己一組疊字果陣已經讀盈"影"
而讀盈"影"樂樂根本就比較順口
明顯係官方出錯

因為隻熊貓其實係中共咀咒,你有"落落" "刑刑",仲唔死?
認真:好大原因係因為隻野係支那來,D新聞稿都跟左支那冇變調的讀法.
正常香港人改名應該同黃子華一樣會改佢地做郭強同玉鳳

四聲上番去二聲

高汁

Dodo 點計

有湯盈盈就會識讀馮盈盈

黃毓民將個民字讀成第二聲又係咪正確讀法?

上面d人講個rule係「順口，否則好難聽」，咪啫係冇rule囉。
我幾時知咩係順口?
e.g. 馮嫲嫲，3個音都係陽平聲啦，但你唔會變音。
但係 麻麻地/依d野我麻麻，會變音。
e.g. 「牛明明就好乖」，頭3個音係陽平，唔會變音。
但係 人名叫「陳明明」，會變音。
所以係冇rule,
好啦，咁你又可以講d rules 出黎解釋啦，但係如果我冇舉例，咁邊度可以搵到你講既rules呢?

因為盈盈係支那黎 唔係廣告話

碌撚

廣東話博大精深
LM

巴打邊到知返來

#6 條傻鳩信口開河重咁撚多人正皮
兒登真係兒登

就嚟變日經。
尋日先一個咁嘅po

陽平(11)變陰上(35)

咁點解熊同狼都係4聲
但係熊人讀熊'忍' 狼人就讀翻狼人

想知土瓜灣點解讀開環多啲

由陰平轉陽平
重有長沙灣
可能係因為地名？

仲有澳滿，澳門

葉隨取

森嬸 班板 未聽過？

呢個覆得最詳盡

“翠吹”

翠取

唔係我認叻，呢個真係無咩係人識分
最主要原因係睇叫出呢個名時候有冇包含感情
因為2個字都係平音代表無任何感情表達，例如你拿住張名單一行行讀出黎，見到盈盈，你就會照讀2個平音。

道理同姓 陳/ 黃/ 何嘅男老師，
都會變咗叫疹/ 枉/ 可sir

難得連登有咁學術性討論

睇完啲留言，我發覺讀開既讀音變得唔肯定

廣東話人名慣性會二聲變調
例如阿陳，阿診
阿黃，阿枉
葉劉，孽瘤
老母，老帽

好多時要轉二聲先好讀出嚟

但係如果係半熊半人嘅生物，應該同狼人一樣音？

即係變聲：熊人 =熊
唔變聲：熊人=半熊半人？（或者好似熊嘅人，總之係兩樣溝埋）

補充：或者變聲嘅熊人根本唔係個「人」字，係另外一個字？ren

正

照讀返同音

ren唔是普通話拼音咩
人係yan4

Trash panda 唔計

兩個意思黎架喎依兩個字

link?

但"臭臭"
又唔會讀成"湊醜"

點解長沙灣讀「環」唔係「灣」？

盈盈係熊貓的時候又唔變聲喎

上面咪解釋左4聲會變2聲，翠同臭都係3聲，你會唔會了解左咩係4聲先呢？

熊貓都又叫盈形 唔係影

老黎同老泥個老字發緊唔同音?

寧化飛灰不作浮塵光復香港時代革命

點解我哋小學唔使學呢啲
廣東話轉調？
但係學蝗語/英文
就由拼音開始

從來無一堂專教"廣東話"
但係"普通話/蝗語" 又可以獨立成科

日常生活有幾可會講馮嫲嫲同牛明明……

因為個名嚟自'樂盈盈'
雖然都係第四聲，但係係形容詞所以通常唔會變調
好似 眼瓊瓊，光殘殘，滑潺潺，軟淋淋，潺潺流水，芸芸眾生，形形式式，人海茫茫

以前中文科有教呢啲, 但課程愈cut愈少, 嚟緊話取消埋廣東話口試, 應該更加唔會有學校教

寧化飛灰不作浮塵光復香港時代革命

我覺得係啲懶係讀正音既人先會刻意讀2個平音

麻麻地我諗係因為加咗個地字，麻麻煩煩係唔會變調
好似軟淋淋同淋淋地
滑潺潺，潺潺地

至於嫲嫲就真係唔知
通常語言啲rules係冇乜absolute
因為係約定俗成，有咗例子先有rules
你想搵絕對嘅規則嘅話，研究數學/物理會啱你啲

咁銅鑼灣又點

其實我都想知銅鑼灣係讀彎定環
好似兩種都有聽人讀過

通常有個響音好讀d

估計是平仄問題

唔鐘意咪 quit 廣東話 囉

推到ben sir入黎

碩士論文級既問題點能夠一言蔽之 最多又話係約定俗成

熊貓盈盈樂樂

#106

但係同一個字
長沙灣讀長沙「環」
銅鑼灣讀番銅鑼灣

已經係熊貓既名 點可以仲當做形容詞呀

名又好似係另一種玩法

PIN

咁玩風帆果個 珊珊 又點計?
叫開 一四聲

ren係普拼

原來呢個
唔該哂

嚟自

我見兩種都有人讀

唯喂

第二個字都係第5音黎
平仄好聽d

巴打

呢種就係廣東話既「音變」。係廣東話其中一樣博大精深既原因，亦係廣東話其中一個最難學既地方，只係我哋呢啲以廣東話做母語既，個腦已經自帶一個轉譯器處理。其實音變的確係有規則既。

音變例子仲有：

堅道（島）
捉兒人（依因）
丁屎咁大大（die die）
鯨魚讀「余」但金魚又讀「瘀」

大家真係要學好廣東話，保護我地既文化

其實係日文黎珊さん

我覺得盈盈樂樂唔變調，主要係因為多數係因為一開始嗰時，兩個名係一齊讀出嚟，個盈字唔係擺喺尾，所以大家都聽慣咗唔變調，大家慣咗之後就拆開都唔變

鯨魚 金魚
呢個例子係反轉架喎

其實係發音習慣

呢個真。

脆(3)脆(2)地搞掂佢

讀開翠娶

睇完 依個post已完

朱咪咪？

on鳩鳩
有冇方讀兩個音？

鳩 fing fing又一個音？

但我叫大陸熊貓「盈盈」永遠都係叫「形形」

女仔叫盈盈永遠都係叫「形影」

葉翠鎚

結論 亂鳩黎

葉翠吹才對

唔係兩個沉音一齊就要變音既
廣東話變音真係睇處境，但通常都有規律。
例如以姓氏(4聲)代替其本人，通常4變2，eg 林仔，單眼李，肥佬黎，買魚陳
而疊字人名(4聲)又係廣東話變音既其中一種情況

好奇一問
郎朗你地點讀

呢個應該關個詞性事喎，熊人重點係講緊隻熊人咁高，重心係熊所以係"熊"忍，但係狼人個重心係人變咗做狼，所以係狼"人", 神"人", 狂"人"
暫時諗到呢個思路解釋

絕對係聲調事，你下面個POST講得已經好清楚

薄瓜瓜

係讀 盈影樂樂

你頭三個似係習俗多D
第四個又係前一個音高低不同又可以同文白二讀有關

我不嬲讀開馮盈盈, 係你哋讀馮盈影咋嘛

樂盈盈個D太書面語，下面個堆三字又跟前面個字唔係完全疊字詞，情況唔同

咁掉返轉由高轉低都有：
長沙灣
銅鑼灣

支那狗

蛋嘔治
蛋嘔麵

城醒

其實會唔會係馮盈盈真係柒左？
大家唔好再幫佢兜

點解唔係sir字上

因為言語係自然演變而唔係人為製造
言語上嘅rules其實係歸納而唔係鐵則

我夜媽媽屌咗你媽媽呢

黃ser, 陳ser

咁老泥又唔使變？

嗌女朋友做BB 都唔係 B B 咁嗌啦

林琳 同 琳琳

咁佢個名係咁嚟㗎嘛邊有得話佢太書面
乜嘢叫唔係完全疊字，講緊唔係名/名詞就唔變調
你鍾意嘅再書面啲嘅例子都有
黃澄澄，紅彤彤
口語嘅又有
長lai lai, 甜椰椰

都係四聲疊字唔係名詞冇變調

應該係陽平先變，陰平都照讀

除娶

廣東話真係好難
如果要我由零開始學廣東話就碌柒

習大die

雖然已經唔食吉野家
但都會諗點解
牛肉飯加嘔汁
2個字會唔同音

好高汁

廚房定徐晃

拉

讀開葉隨鎚

有樣野叫"語流音變"單一個字或一個詞的讀音係會畀句子前後影響而發生音變既.

捽老泥

唔老黎

肥佬黎

醒到畀人釣

應該係講緊連續兩個字第4音
唔係疊字問題

班港女臭雞懶可愛玩疊字姐

葉隨娶

太細個移咗民，唔係好識寫中文，喺外國又只係學咗普通話拼音，冇得學粵語拼音，咁就唯有用普通話拼音打中文

梁烈唯, 唯位

屌，香港人就識架啦，要學grammar 咁學咩

呢個問題我都想知
因為近排有台灣朋友問我其實平時到底以前係點學中文同廣東話發音
佢以為廣東話我地都係學注音

梁烈唯 陽萎

馮盈盈 三個字都係陽平（粵音第四聲）
三平唔好聽 所以第三個字變仄聲

基本音變
粵語特色, 易發音/順耳啲

我叫開佢翠取

普通話個陽平根本唔係平聲，個聲調明明係上升既。 普通話陽平同粵語陰上聲反而一樣。

係呢個post體驗到廣東話既博大精深 唔怪得啲人話廣東話係世上最難學既語言之一

麥00

394052786

都係前低後高?

長沙灣 - "環"
九龍灣 - "彎"
銅鑼灣 - "環" 同 "彎" 都有人讀

下 盈型樂樂順口好多喎 ching幾時聽過盈影樂樂

諗返起當年阿sir out C都教廣東話聲調真係好有用

唔係好多野都好難解釋

所以我都叫新一代學普通話
就係太多樓主呢啲on9同新移民
廣東話太難佢地學不到

廣東話成日講既咪同書面語唔同，正如你話係樂盈盈所以應該係讀兩個4聲 ，但對住一般香港人佢地只會只動講成4+2聲

而三字中後兩字疊字唔構成轉調係我理論，你覺得我唔岩搵既係三個字中後兩字疊字但有轉調既詞，而且為左符合你既理論佢地要唔係形容詞

似啊，個灣字如果同前面個係同調就會轉一轉，睇黎廣東話好鍾意玩講野時有多D高低音變化

讀開 葉翠"吹"

下？
翠吹？
你認真？

大致都認同
約定俗成
係文化呀！

不過
點睇「明明」🙃

你問"點睇",其實唔係問緊點睇,而係想挑戰疊字變調的規則其實係冇規則?

冇得點睇,語言學永遠都係先出現左讀音同讀法,後才有學者去將出現左的現象歸納.並唔係設定左一啲變調規則去守.
所以上面講到好似有規則咁,我個人係覺得冇指定規則既

好簡單
試下讀樂樂盈盈你就明

吓 我平時讀開
「葉 槌 取」

不嬲笑傲江湖 任盈盈, 廣東話都會叫開做 「盈影」架啦
係隻支那熊貓大陸野唔跟約定俗成

廣東話名詞如果係兩個第4聲(陽平聲), 有時會轉調, 感覺順口點

Reference:

-----
懂讀粵語的人都知道，某些字的書面和口語的粵語讀音是不一樣的。粵語口語往往會把低聲調的字讀成高聲調，我們稱之爲變調。好像「老王」的「王」、「金魚」的「魚」，都常由陽平聲讀成陰上聲。不這樣讀的話，反而有點兒不夠道地了。

變調多出現於陽平聲的字，大概因爲陽平聲聲調太低。一句之中，如果發過多陽平聲也實在辛苦。至於變成的聲調，則大部份是陰上聲，也有不少是陰平聲。以下擧出一些例子：

變成陰上聲：

◆ 陽平變陰上。如「何伯」的「何」、「圍棋」的「棋」、「作文」的「文」。

◆ 陽上變陰上。如「紅柿」的「柿」、「書友」的「友」、「仔女」的「女」。

◆ 陽去變陰上。如「圖畫」的「畫」、「各位」的「位」、「炸彈」的「彈」。

◆ 陰去變陰上。如「花旦」的「旦」、「小販」的「販」、「開會」的「會」。

◆ 中入變陰上（調值和陰上一樣，但以【p】、【t】或【k】收音，乃陰上聲和入聲的混合，只存在於口語。有學者稱爲「新入」）。如「臘鴨」的「鴨」、「請帖」的「帖」、「麻雀」的「雀」。

◆ 陽入變陰上（調值和陰上一樣，但以【p】、【t】或【k】收音，乃陰上聲和入聲的混合，只存在於口語。有學者稱爲「新入」）。如 「木盒」的「盒」、「賞月」的「月」、「白鶴」的「鶴」。

變成陰平/陰入聲：

◆ 陽平變陰平。如「玻璃」的「璃」、「烏蠅」的「蠅」、「捉伊人」的「人」。

◆ 陽入變陰入。如「一粒」的「粒」、「勞碌」的「碌」、「親暱」的「暱」。

◆ 中入變陰入。如「白雪雪」的兩個「雪」字、「光脫脫」的兩個「脫」字。

變成陽平聲：

◆ 陰平變陽平。如「爸爸」、「媽媽」、「哥哥」中的第一個字。

◆其他聲調變陽平或陰平。而「姐姐」一詞，第一個「姐」字由陰上聲變陽平聲，第二個「姐」字卻變成陰平聲。

這些變調，例子實在很多，沒可能全數擧出。除了個別字，變調比正讀更常讀外，一般粵音字典也不會收錄變調。正如學者黃錫凌所說，「讀者只好從日常談話中體驗就是了。」

-----

因為盈影不離

你俾嘅例子都係陽平聲，陰平唔會變
如「香香」

簡單原因可能真係來自順口，或者方便表達意思
例如有d聲比較沉，溝通時難以辨識，咪拉高音d講

至於你話無學過第幾聲，但點解會自然講到
因為呢個係你母語你都無「學」過廣東話grammar就識講
呢個關乎第一/第二語言學習分別，有d off topic

至於上面有人話廣東話因此特別勁，我就絕對唔同意，因為基乎全世界既聲調語言都有變調
講到尾tonal language 就係靠個音調去分辨語義，好自然係語音上會有更多規則
等如好多歐洲語言有幾廿個詞性、格，你都唔會話佢勁d

但有一個共同性係現今主流語言都傾向grammar+讀音簡化，包括中英文
老套講懶音係一個例子，好似N -> L咁，無乜人會再讀個「年」正音，好自然既發展黎

語言變化係約定俗成同生生不息既
有部分人以為保育廣東話就係保留100%宜家既語言
我認為更準確係保留廣東話有自然發展語言既空間

淨係知道廣東話有九個音 其他

似乎你閱讀同表達都比較差

痰仔
淡仔

樂樂盈盈呢?

唔通讀"隨鎚"?

我都係讀大學先學返粵語拼音香港教學cls

潮吹

上面啲會變調嘅例子大多數係兩個陽平，後字變陰上
陳sir、黃sir哩啲都係陽平變陰上

人哋虛心求教，點解劈頭第一句語氣硬係要咁閪，此風不可長

似乎係陽平聲的疊字比較有呢個傾向

多謝你